【引渡惡法】澳門急撤移交法案原因未明 蘇嘉豪倡「澳人澳審」保人權

正當本港面對《逃犯條例》修訂，澳門亦一直與內地商討「包括移交逃犯在內的刑事司法互助事宜」，並於2015年底向立法會提交《區際刑事司法協助法》法案，惟後來主動撤回，澳門立法會議員蘇嘉豪書面質詢政府，若澳門人在內地犯事後返回澳門，澳門政府會否以「澳人澳審」方式，規定由內地委託澳門法院審判澳門居民的犯罪行為，來取代移交逃犯？

蘇嘉豪形容撤回法案做法離奇，指出「若不對移交逃犯措施加以限制，而任意移送身處特區的人士至內地，變相是將內地的刑事制度直接適用於澳門，違反一國兩制的規定」。蘇指中國「不時強調法院的政治責任，強調黨對法院的控制」，與「司法獨立」背道而馳，又指內地《憲法》和其他法律賦予疑犯的各項權利保障往往得不到實踐，難以確保嫌犯得到公平審訊的機會。

蘇指，澳門《刑法典》給予法院權力實施「澳人澳審」，認為「為了有效保障本地居民的基本人權，加上考慮了立法技術的可行性，未來與內地的刑事司法互助應有條件採取同一處理方式，優先考慮移交逃犯以外的方法，即由澳門司法機關自行審理，或由內地委託澳門司法機關審判罪行。」可是法案內容至今成謎，促澳門當局交代。

澳門有多啲呢啲後生仔就好